\documentclass[a4paper,10pt]{paper}
\usepackage[margin=2.4cm,bottom=2.4cm,top=2.4cm,left=3.5cm]{geometry}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%\usepackage{enumerate}

\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}

% \usepackage[raggedright]{titlesec}

\usepackage[obeyspaces, spaces]{url}
\usepackage[]{dirtree}

\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{subfig}
% \graphicspath{{../p2/img/},{../p3/img/}}
% \graphicspath{{./img/}}
% \DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
% Para insertar figuras
% \begin{figure}[h]
%     \centering
%     \includegraphics[width=.8\textwidth]{<nombre_de_figura>}
%     \caption{}
%     \label{}
% \end{figure}

% Para insertar figuras con latex
% \begin{figure}[h]
%     \centering
%     \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/<nombre_de_figura>}}
%     \caption{}
%     \label{}
% \end{figure}

% Para insertar ecuaciones alineadas en el &
% \begin{equation}
%     \begin{split}
%       & \vec{x}_{n+1} = \vec{x}_{n}+h\vec{f}(t_n,\vec{x}_{n}) \\
%       & t_{n+1} = t_n+h
%     \end{split}
% \end{equation}

%  -----------------------------------------------------------------------------



% Title Page
\title{Práctico 1b: Sistemas caóticos}
\author{Marcos Leandro Ferradas}


\begin{document}

  \maketitle

  \begin{center}
    \today
  \end{center}

  \begin{abstract}
    En este informe se presenta un análisis sobre sistemas caóticos, así como
    algorítmos que permiten estudiar y entender su comportamiento. Los métodos
    que se utilizan son el análisis del espectro de potencias mediante la
    transformada de Fourier, en particular usando la implementación de FFTW; el
    análisis del diagrama de órbitas, el análisis del coeficiente de Lyapunov y
    mapas de Poincaré. Se estudian dos casos particulares de sistemas caóticos:
    el mapeo logístico y el péndulo doble. Se presenta un mapa de Hey del
    sistema del péndulo doble.
  \end{abstract}

  \tableofcontents


  \section{Compilación y ejecución}

    Todos los programas se encuentran con una estructura de directorios que
    ordena la entrada, salida y ejecución, asi como las librerías utilizadas.
    Para compilar el programa se provee un archivo \textit{'makefile.sh'} que
    ejecuta la compilación proveyendo las librerías usadas en el orden
    correcto.

    A continuación se detalla la estructura de directorios y su contenido:

    \begin{minipage}{15cm}
    \vspace{0.3cm}
    \dirtree{%
      .1 Laboratorio N  \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Contiene todos los programas y librerías
                                referidas al laboratorio N, así como el informe
                                y las instrucciones de compilación{.}
                              \end{minipage}.
        .2 lib          \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Contiene librerías genéricas para todos los
                                programas{.}
                              \end{minipage}.
        .2 programaM    \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Contiene archivos asociados al programa M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 bin        \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Salida para ligrerías compiladas para programa
                                M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 img        \dots  \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Salida para imágenes para programa M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 input      \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Archivos de entrada para programa M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 lib        {---} \textit{{../lib}}.
          .3 output     \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Archivos de salida producidos por el programa
                                M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 src        \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Código fuente del programa M y sus librerías
                                locales{.}
                              \end{minipage}.
          .3 makefile.sh.
          .3 pM.x.
          .3 plot.pM.gpi.
        .2 informe.pdf.
    }%
    \vspace{0.3cm}
    \end{minipage}

    Para compilar el programa basta con moverse hasta la carpeta donde se
    encuentra el programa a compilar y ejecutar en terminal el archivo
    \textit{makefile.sh}. Esto generará el archivo compilado con extensión
    \textit{.x} listo para ejecutar. Si es necesario graficar la salida, se
    encuentra el archivo con extension \textit{.gpi} que genera los gráficos en
    \textit{./img/} usando GNUplot. Puede correr este archivo moviendose a su
    ubicación, descomentando la primera línea y ejecutando \textit{gnuplot
    plot.gpi}.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Importante:}
    \begin{itemize}
      \item No modificar la estructura de archivos para garantizar que el
            script de compilación encuentre las librerías de forma correcta.
      \item Para ejecutar cualquiera de los programas es importante estar
            trabajando en el directorio donde se ubican los archivos, esto
            para garantizar la resolución correcta de las rutas de entrada y
            salida.
    \end{itemize}

    Si precisa conocer el orden en que se cargaron las librerías y dónde se
    encuentran, basta con leer en detalle el contenido del archivo
    \textit{makefile.sh}.


  \pagebreak
  \section{Problema 2: Sistemas Caóticos con ecuación logística}

    Para estudiar los sistemas caóticos se propone en este caso estudiar el
    comportamiento de la función logística (ecuación \ref{eq:logistic_def})
    que es considerada como uno de los primeros ejemplos de comportamiento
    caótico en una ecuación.

    \begin{equation}
      x_{n+1}\, =\, r \cdot x_n \cdot ( 1 - x_n )
      \label{eq:logistic_def}
    \end{equation}

    Es importante notar que esta ecuación presenta un parámetro $r$ que es
    el que determina si en comportamiento va a ser caótico o no según los
    valores que tome.

    Para todas las simulaciones se utiliza precisión doble.


    \subsection{Apartado (a): Análisis de las trayectorias}

      Analizando la evolución del sistema para distintas condiciones
      iniciales $x_{i}$ y distintos valores para el parámetro $r$ es posible
      hacer una primera aproximación a los valores para los cuales este
      sistema presenta comportamiento caótico. Los valores de $x_i$ y $r$
      utilizados se detallan en las tablas~\ref{table:xi_a} y~\ref{table:r_a}
      respectivamente.


      \begin{table}[ht]
        \parbox{.45\linewidth}{
          \centering
          \begin{tabular}{c}
            $x_i$\\
            \hline
            $1.50$\\
            $3.30$\\
            $3.50$\\
            $3.55$\\
            $4.00$\\
            \hline
          \end{tabular}
          \caption{Valorores iniciales usados para $x_n$.}
          \label{table:xi_a}
        }
        \hfill
        \parbox{.45\linewidth}{
          \centering
          \begin{tabular}{c}
            $r$\\
            \hline
            $0.06$\\
            $0.30$\\
            $0.60$\\
            $0.90$\\
            \hline
          \end{tabular}
          \caption{Valores usados para $r$.}
          \label{table:r_a}
        }
      \end{table}

      Analizando primero el comportamiento de la evolución para distintos
      valores iniciales para $r=1.50$ en la
      figura~\ref{fig:p2_logistic_r150_x0sweep} se observa que el sistema
      converge sin problemas.

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{0.8\textwidth}{!}{\input{./img/p2_evolution_r_1.50_sweep_x0.tex}}
          \caption{
            Evolución del sistema para parámetro $r=1.50$ con con distintos
            valores de condición inicial $x_{i}$.
          }
          \label{fig:p2_logistic_r150_x0sweep}
      \end{figure}

      Sin embargo, al analizar el sistema el sisyema para condición inicial
      $x_i=0.06$ con valores de $r$ entre $1.5$ y $4.0$ se obseva cómo se
      bifurcan las evoluciones hasta aparecer caos (ver
      figura~\ref{fig:p2_logistic_rsweep}). En  Los valores que toma las
      bifurcaciónes  coinciden con los valores en las bifurcaciones de las
      órbitas de lyapunov (ver figura~\ref{fig:p2_orbits_lyapunov}).

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_evolution_r_1.50.tex}}
            \label{fig:p2_logistic_r150}
          }
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_evolution_r_3.30.tex}}
            \label{fig:p2_logistic_r330}
          }
          \hspace{0mm}
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_evolution_r_3.50.tex}}
            \label{fig:p2_logistic_r350}
          }
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_evolution_r_3.55.tex}}
            \label{fig:p2_logistic_r355}
          }
          \hspace{0mm}
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_evolution_r_4.00.tex}}
            \label{fig:p2_logistic_r400}
          }
          \caption{
            Evolución del sistema condición inicial $ x_{i}=0.06 $ para
            parámetros:
            \ref{fig:p2_logistic_r150} $r=1.50$,
            \ref{fig:p2_logistic_r330} $r=3.30$,
            \ref{fig:p2_logistic_r350} $r=3.50$,
            \ref{fig:p2_logistic_r355} $r=3.55$,
            \ref{fig:p2_logistic_r400} $r=4.00$.
          }
          \label{fig:p2_logistic_rsweep}
      \end{figure}


    \subsection{Apartado (b): Análisis de espectro de potencias}

    Se hace una transformada de fourier para la variable $x_n$ para los
    siguientes valores del parámetro $r$: $r_1=1.50$, $r_2=3.30$, $r_3=3.50$,
    $r_4=3.55$ y $r_5=4.00$.

    En la figura~\ref{fig:p2_power_spectum} se observa cómo la cantidad de
    picos obtenidos para cada r se corresponde con la cantidad de bifurcaciones
    que aparecen en la ecuación. Esto se corresponde con las bifurcaciones que
    se observan en los valores de convergencia que se observan en la evolución
    del sistema (figura~\ref{fig:p2_logistic_rsweep} y en el gráfico de órbitas
    (figura~\ref{fig:p2_orbits_lyapunov}).

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_espectro_logistica_1.50.tex}}
            \label{fig:p2_ps_150}
          }
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_espectro_logistica_3.30}}
            \label{fig:p2_ps_330}
          }
          \hspace{0mm}
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_espectro_logistica_3.50}}
            \label{fig:p2_ps_350}
          }
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_espectro_logistica_3.55}}
            \label{fig:p2_ps_355}
          }
          \hspace{0mm}
          \subfloat[]{
            \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_espectro_logistica_4.00}}
            \label{fig:p2_ps_400}
          }
          \caption{
            Gráficos de espectro de potencias para distintos valores del
            parámetro $r$: (\ref{fig:p2_ps_150}) $r_1=1.50$;
            (\ref{fig:p2_ps_330}) $r_2=3.30$; (\ref{fig:p2_ps_350}) $r_3=3.50$;
            (\ref{fig:p2_ps_355}) $r_4=3.55$ y (\ref{fig:p2_ps_400})
            $r_5=4.00$.
          }
          \label{fig:p2_power_spectum}
      \end{figure}


    \subsection{Apartado (c): Análisis de histograma}

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{0.8\textwidth}{!}{\input{./img/p2_histogram}}
          \caption{
            Distribución de valores de x para la ecuación logística iniciando
            en $x_{0}=0.06$ y con parámetro $r=4.00$.
          }
          \label{fig:p2_histogram}
      \end{figure}


    \subsection{Apartados (d) y (e): Diagrama de órbitas y exponente de Lyapunov}

      Haciendo un diagrama de órbitas se puede analizar cómo la ecuación
      logística presenta comportamiento caótico de acuerdo a los valores que
      toma el parámetro $r$. En la figura~\ref{fig:p2_orbits_lyapunov} se
      grafica el mapa logístico para $3.4 < r < 4.0$ y se observa cómo varían
      los valores finales que puede tomar la ecuación. El comportamiento
      observado se conoce como \textit{comportamiento de bifurcación} y se dice
      que es el camino al caos. En las regiones del gráfico donde se ve una
      'nube de puntos' es donde el comportamiento es definitivamente caótico.

      Por otro lado, el exponente de Lyapunov $\lambda$ es una medida concreta
      del comportamiento caótico del sistema para determinado parámetro $r$.
      Para valores $\lambda < 0$ el sistema no presenta caos y para valores
      $\lambda > 0 $ el sistema presenta caos; sin embargo, para valores
      $\lambda = 0$ no es suficiente con conocer el exponente de Lyapunov para
      definir si el comportamiento es caótico o no. En el
      gráfico~\ref{fig:p2_orbits_lyapunov} se superpone en rojo los valores del
      exponente con una línea en negro para indicar cuando el coeficiente es
      cero. Teniendo en cuenta estos valores es como se aprecia que el
      comportamiento descripto cualitativamente en el párrafo anterior es
      correcto.

      Por útimo es curioso notar el comportamiento periódico y espejado que
      presentan las regiones caóticas en este sistema. En la
      figura~\ref{fig:p2_orbits_zoom} se grafica la región comprendida en
      valores de $3.847 < r < 3.8568$, donde se obserba el mismo comportamiento
      que en la región para $3.4 < r < 4.0$ pero espejado en sentido
      horizontal.

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_orbitas}}
          \caption{
            Gráfico de órbitas para la ecuación logística. En un pequeño
            recuadro en transparencia roja se ilustra la región sobre la que se
            hizo zoom en la figura~\ref{fig:p2_orbits_zoom}. En linea roja se
            grafican los valores del exponente de lyapunov (asociados al eje y
            de la derecha).
          }
          \label{fig:p2_orbits_lyapunov}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_orbitas_zoom}}
          \caption{
            Zoom del gráfico de órbitas de la ecuación logística. La
            figura~\ref{fig:p2_orbits_lyapunov} presenta un recuadro rojo que se
            corresponde con la región aquí graficada.
          }
          \label{fig:p2_orbits_zoom}
      \end{figure}


  \pagebreak
  \section{Problema 3: Caso del péndulo doble}

    El sistema de péndulo doble es uno de los casos emblemáticos de sistema
    caótico. Está descripto por las ecuaciones diferenciales
    \ref{eq:double_pend}

    \begin{equation}
      \begin{split}
        \ddot\theta_{1} &= \frac{ -(1-\alpha)\gamma\sin(\theta_1) -
                                  \alpha\beta\dot\theta_2^2\sin(\theta_1-\theta_2) -
                                  \alpha\cos(\theta_1-\theta_2) \left[  \dot\theta_1^2\sin(\theta_1-\theta_2)-
                                                                        \gamma\sin(\theta_2)
                                                                \right]
                                }
                                {1+\alpha\sin^2(\theta_1-\theta_2)}
      \\
      \\
        \ddot\theta_{2} &= \frac{ (1+\alpha)\left[  \dot\theta_1^2\sin(\theta_1-\theta_2) -
                                                    \gamma\sin(\theta_2)
                                            \right]+
                                  \cos(\theta_1-\theta_2) \left[  (1+\alpha)\gamma\sin(\theta_1) +
                                                                  \alpha\beta\dot\theta_2^2\sin(\theta_1-\theta_2)
                                                          \right]
                                }
                                {\beta \left[1+\alpha\sin^2(\theta_1-\theta_2)\right]}
      \end{split}
      \label{eq:double_pend}
    \end{equation}

    \begin{equation}
       \alpha = \frac{m_1}{m_2}; \;\;
       \beta = \frac{l_1}{l_2}; \;\;
       \gamma = \frac{g}{l_1}; \;\;\;\; \text{siendo $g$ la gravedad}
      \label{eq:double_pend_param}
    \end{equation}


    \subsection{Apartado (a): Análisis de trayectorias}

      Primero se soluciona el sistema utilizando el algoritmo de Runge-Kutta 4
      para valores iniciales que llevan a comprtamiento no caótico
      $\theta_1=0.0 \;; \theta_2=0.0 \;; \dot\theta_1=0.332 \;;
      \dot\theta_2=0.845$ y que lleva a comportamiento caótico $\theta_1=0.0
      \;; \theta_2=0.0 \;; \dot\theta_1=\sqrt{1.125} \;; \dot\theta_2=0.0$. En
      ambos casos se usaron los parámetros $l_1=1.0 \;; m_1=1.0 \;; l_2=1.0 \;;
      m_2=1.0 \;;; \alpha=\frac{1.0}{3.0} \;; \beta=0.5 \;; \gamma=0.5$. En los
      gráficos~\ref{fig:p3_evol_nonchaotic} y~\ref{fig:p3_evol_chaotic} se
      ilustran las distintas evoluciones para $\theta_1$ y $\theta_2$ para
      ambas evoluciones.

      En el gráfico~\ref{fig:p3_evol_nonchaotic} se ve cómo ambos péndulos
      evolucionan de forma periódica, sin embargo en la
      figura~\ref{fig:p3_evol_chaotic} se observa cómo el péndulo asociado a
      $\theta_1$ evoluciona de forma periódica pero el péndulo descripto por
      $\theta_2$ pierde todo tipo de periodicidad.

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p3_evol_nonchaotic.tex}}
          \caption{
            Evolución no caótica del péndulo doble. En azul $\theta_1$ y  en
            rojo $\theta_2$.
          }
          \label{fig:p3_evol_nonchaotic}
      \end{figure}


      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p3_evol_chaotic.tex}}
          \caption{
            Evolución caótica del péndulo doble. En azul $\theta_1$ y  en
            rojo $\theta_2$.
          }
          \label{fig:p3_evol_chaotic}
      \end{figure}


    \subsection{Apartado (b): Secciones de Poincaré}

      Las secciones de poncaré permiten evaluar valores de condiciones
      iniciales que llevan a comportamiento no caótico o que llevan a
      comportamiento caótico para una dada energía. Las curvas de nivel
      cerradas en los mapas de poincaré se corresponden con soluciones no
      caóticas del sistema, mientras que las zonas de puntos se corresponden a
      soluciones caóticas del sistema.

      En las figuras~\ref{fig:p3_poin_0745}, \ref{fig:p3_poin_0600},
      \ref{fig:p3_poin_0580}, \ref{fig:p3_poin_0575} y~\ref{fig:p3_poin_0000}
      se grafican los mapas de poincaré para las energías de sistema
      $E_1=-0.754\; E_2=-0.600\; E_3=-0.580\; E_4=-0.575\; E_5=0.000$
      respectivamente. Es interesante notar que este sistema parece presentar
      más comportamiento caótico mientras mayor es su energía. En estos
      gráficos, en las zonas de 'nube de puntos', los puntos de un mismo color
      se corresponden con órbitas que pasan infinitesimalmente cerca de de un
      valor sin ser el mismo.

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{1.0\textwidth}{!}{\input{./img/p3_mapa_poincare-0745.tex}}
          \caption{
            Mapa de Poincaré para energía $E_1 = -0.745$.
          }
          \label{fig:p3_poin_0745}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{1.0\textwidth}{!}{\input{./img/p3_mapa_poincare-0600.tex}}
          \caption{
            Mapa de Poincaré para energía $E_2 = -0.600$
          }
          \label{fig:p3_poin_0600}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{1.0\textwidth}{!}{\input{./img/p3_mapa_poincare-0580.tex}}
          \caption{
            Mapa de Poincaré para energía $E_3 = -0.580$
          }
          \label{fig:p3_poin_0580}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{1.0\textwidth}{!}{\input{./img/p3_mapa_poincare-0575.tex}}
          \caption{
            Mapa de Poincaré para energía $E_4 = -0.575$
          }
          \label{fig:p3_poin_0575}
      \end{figure}
      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{1.0\textwidth}{!}{\input{./img/p3_mapa_poincare0000.tex}}
          \caption{
            Mapa de Poincaré para energía $E_5 = 0.000$
          }
          \label{fig:p3_poin_0000}
      \end{figure}


    \subsection{Apartado (c): Espectro de potencias}

      Haciendo una transformada de dourier sobre los puntos optenidos de la
      evolución del sistema se obtiene el espectro de frecuencias de los
      valores que toman las variables del sistema. Analizar este espectro resulta
      útil como indicador de comportamiento caótico.

      Se analizaron los espectros de potencias de la variable $\theta_2$ para
      el sistema con energía $E_1=-0.745$ y $E_5=0.0$. Para energía
      $E_1=-0.745$ se obseva el espectro de valores para el comporetamiento
      no caótico de la variable $\theta_2$ y se ve que los valores que toma la
      variable son, fundamentalmente 2. Sin embargo, para energía $E_5=0.0$ se
      obtiene el espectro para el comportamiento caótico. En este espectro no
      se observa ningún valor preponderante que tome la variable $\theta_2$ lo
      cual puede ser un indicador de comportamiento caótico.

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \resizebox{0.8\textwidth}{!}{\input{./img/p3_spectrum.tex}}
          \caption{
          }
          \label{fig:p3_spectrum}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \subfloat[]{
          \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p3_spectrum_nonchaotic.tex}}
          \label{fig:p3_spectrum_nonchaotic}
        }
        \subfloat[]{
          \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/p3_spectrum_chaotic.tex}}
          \label{fig:p3_spectrum_chaotic}
        }
        \caption{
          Espectros de potencias para (\ref{fig:p3_spectrum_nonchaotic}) caso no
          caótico y (\ref{fig:p3_spectrum_chaotic}) caso caótico.
        }
        \label{fig:p3_spectrum_paired}
      \end{figure}


    \subsection{Apartado (d): Mapa de Hey}

      Para graficar el mapa de Hey se hizo evolucionar el sistema para pares de
      valores iniciales comprendidos entre $-3.0<\theta_1<3.0$ y
      $0.0<\theta_2<3.0$ con $\dot\theta_1=0.0$ y $\dot\theta_2=0.0$ y los
      valores de parámetros $l_1=1.0 \;; m_1=1.0 \;; l_2=1.0 \;; m_2=1.0 \;;;
      \alpha=1.0 \;; \beta=1.0 \;; \gamma=1.0$. Para cada par de valores se
      registró el tiempo que demoraba en tener $abs(\theta_2)>\pi$ o en su
      defecto si $t=10000\,s$. En la figura~\ref{fig:p3_heymap} se grafican los
      valores obtenidos, mientras más oscuro el color, más demoró el sistema en
      mostrat un 'flip' en $\theta_2$. Vale destacar que para graficar los
      valores para $-3.0<\theta_2<0.0$ bastó con espejar y rotar los valores
      obtenidos respeco al eje $\theta_2=0$, aprovechandose así la simetría del
      problema para reducir el tiempo de cómputo. Esta simulación tomó
      aproximadamente $2.3hs$ en un procesador AMD Ryzen5 3600X.

      \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[]{./img/p3_heymap.png}
          \caption{
            Mapa de Hey. Mientra más oscuro el color más se demora en hace un
            flip en $\theta_2$.
          }
          \label{fig:p3_heymap}
      \end{figure}

\end{document}
